\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/06/06.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}


\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme si on répond deux fois «~oui~», deux fois «~non~» et «~non~» puis «~oui~». Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : entrée, sortie, instruction, structure conditionnelle, test.\label{s6p}

\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s6r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Quel nom pourrait-on donner à ce programme ?\label{s6nomprog}
			\item Quel est le but de la ligne 1 ? Pourquoi n'a-t-on pas utilisé la combinaison d'instructions \texttt{int(input())} ?\label{s6lignefonc}
			\item Quel est le type des variables \texttt{a} et \texttt{b} ?\label{s6typevar}
			\item Les variables \texttt{a} et \texttt{b} ne portent pas des noms judicieusement choisis. Proposer pour chacune d'elles un nom plus parlant.\label{s6nomvar}
			\item Comment appelle-t-on l'espace inséré \emph{avant} l'instruction \texttt{print()} de la ligne 5 ? À quoi cela sert-il ?\label{s6indent}
			\item Quel est le type du bloc de code qui commence à la ligne 4 ?\label{s6blocif}
			\item Quel est la fonction du bloc de code qui commence à la ligne 4 ?\label{s6blocfonc}
			\item À la fin de la première ligne du bloc de structure conditionnelle, ajouter le commentaire \texttt{\# début bloc struc. cond.}. À la fin de la dernière ligne du bloc de structure conditionnelle, ajouter le commentaire \texttt{\# fin bloc struc. cond.}.\label{s6commentbloc}
			\item À la ligne 1 on utilise l'opérateur \texttt{=}. Par contre, à la ligne 4, c'est l'opérateur \texttt{==}. Donner le nom de ces deux opérateurs et expliquer à quoi ils servent.\label{s6opcomp}
			\item Expliquer la différence entre la condition utilisée à la ligne 4 et la condition utilisée à la ligne 11.\label{s6conditiondiff} 
			\item Si l'utilisateur entre comme réponse «~oui~» et «~je ne sais pas~», quelles seront les lignes de code exécutées ? Donner leur numéro en justifiant.\label{s6lignesexec}
			\item La ligne de code \texttt{elif a == "oui" and b == "non" :} est-elle équivalente à la ligne de code 7 ? Expliquer pourquoi.\label{s6ligneseq}
			\item Si on modifie la ligne 10 en remplaçant les deux \texttt{"non"} par deux \texttt{"oui"} et qu'à l'exécution du programme l'utilisateur réponde deux fois «~oui~», quelles seront les lignes de code exécutées ? Donner leur numéro en justifiant.\label{s6lignesexec2}
			\item Dessiner le logigramme correspondant aux lignes 4 à 15.\label{s6logigramme}
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Modifier le nom des variables \texttt{a} et \texttt{b}. Pour cela, utiliser la fonction \emph{Rechercher - Remplacer}. Faire rechercher la chaîne de caractères \texttt{a ==} et remplacer-la par \texttt{var ==} en remplaçant «~var~» par le nom de variable que vous avez choisi.
			\item À la ligne 3, ajouter une variable \texttt{prix} et lui affecter la valeur 40 (c'est le prix de base du menu !).
			\item Si le client prend fromage et dessert, il faut ajouter 15 à la variable prix.
			\item Si le client choisit le fromage ou le dessert, il faut ajouter 10 à la variable prix.
			\item Avant la ligne de code \texttt{print("Au revoir.")}, demander au client s'il souhaite un expresso. Si la réponse est «~oui~», il faut ajouter 5 au prix à payer.
			\item Enfin, afficher le prix total à payer avant de saluer le client. 
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

\medskip

		Le cinéma de Balexert affiche la tarification suivante : 
		\begin{itemize}
			\item les enfants de moins de 3 ans ne sont pas admis dans le cinéma ;
			\item «~tarif enfant~», à CHF~15,90, pour les enfants de 3 à 12 ans compris ;
			\item «~tarif réduit~», à CHF~18,90, pour les jeunes de 13 à 17 ans compris ;
			\item «~tarif adulte~» pour les autres. 
		\end{itemize}

		Vous allez coder un programme qui donne le prix de l'entrée au cinéma en fonction de l'âge du client.

		\begin{enumerate}
			\item Commencer par demander l'âge du client et le stocker dans une variable \texttt{age}.
			\item Utiliser une structure \texttt{if..elif..else} pour annoncer le tarif en fonction de l'âge entré.
			\item Une fois que votre programme fonctionne, effectuer un peu de mise en forme : des lignes, un titre, etc.
		\end{enumerate}


		\vspace{1em}


\challenge\ Lisez le programme ci-dessous.

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/06/06_challenge.py}
\end{footnotesize}

Quel que soit l'âge supérieur à 15 ans affecté à la variable \texttt{age} (ligne 1), la sortie de ce programme est \emph{«~Tu as plus que 15 ans~»}. Pourtant, pour \texttt{age = 21}, on voudrait qu'il affiche \emph{«~Tu es majeur~»}. Arriverez-vous à comprendre d'où vient le problème ?

\vspace{1em}

\extension\ Les opérateurs \texttt{and} et \texttt{or} sont des opérateurs booléens. À ces opérateurs correspondent des \emph{tables de vérité} qui donnent le résultat de l'opération. Pour l'opérateur \texttt{or}, il faut que l'un ou l'autre des opérandes (ou les deux) soit vraies pour que le résultat soit vrai (table de vérité ci-dessous à gauche). Pour l'opérateur \texttt{and}, il faut que les deux opérandes soit vraies pour que le résultat soit vrai (table ci-dessous à droite).


\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{minipage}[h]{.48\linewidth}
	\centering
   \begin{tabular}{|c|c|c|}
      \hline
	  \texttt{A} & \texttt{B} & \texttt{A or B} \\ \hline
      False & False & False \\ \hline
      False & True & True \\ \hline
      True & False & True \\ \hline
      True & True & True \\ \hline
   \end{tabular}

   \smallskip
   {\scriptsize Table de vérité du \texttt{or}}
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}[h]{.48\linewidth}
	\centering
   \begin{tabular}{|c|c|c|}
      \hline
	  \texttt{A} & \texttt{B} & \texttt{A and B} \\ \hline
      False & False & False \\ \hline
      False & True & False \\ \hline
      True & False & False \\ \hline
      True & True & True \\ \hline
   \end{tabular}
	
   \smallskip
   {\scriptsize Table de vérité du \texttt{and}}
	\end{minipage}
\end{center}

Vérifiez ces tables de vérité en modifiant les valeurs de \texttt{A} et \texttt{B} dans le programme ci-dessous. Essayez également de donner à ces variables des valeurs comme 0, 1, ou encore une chaîne de caractères. Observez le résultat. 

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/06/06_extension.py}
\end{footnotesize}


